\section{Техническое задание}

Проект представляет собой веб-приложение <<Палитра контрастности>>, предназначенное для анализа цветов, генерации оттенков исходного цвета и определения контрастности текста относительно этого цвета, используемого в качестве фонового.

Приложение позволяет пользователю добавлять один или несколько цветов, получать для каждого цвета набор оттенков по яркости, рассчитывать контрастность текста на выбранном фоне, а также переводить цвет между различными цветовыми форматами.

\subsection*{Функциональные возможности}

Приложение должно предоставлять следующие возможности:

\begin{itemize}
    \item добавление одного или нескольких исходных цветов;
    \item ввод цвета в различных форматах: HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH, CMYK;
    \item автоматическое определение и проверка корректности введённого цвета;
    \item перевод цвета из одного формата в другой;
    \item выбор формата отображения цвета через переключатель или выпадающий список;
    \item разбиение исходного цвета на набор оттенков по яркости;
    \item отображение палитры оттенков для каждого добавленного цвета;
    \item расчёт контраста между цветом текста и исходным цветом, используемым как фон;
    \item автоматический подбор подходящего цвета текста: белого или чёрного;
    \item отображение результата проверки контрастности по требованиям WCAG;
    \item удаление добавленного цвета;
    \item копирование значения цвета в выбранном формате.
\end{itemize}

Расчёт контраста выполняется по формуле WCAG, представленной в спецификации Web Content Accessibility Guidelines в определении contrast ratio:
\url{https://www.w3.org/TR/WCAG21/#dfn-contrast-ratio}

\[
K = \frac{L_1 + 0.05}{L_2 + 0.05},
\]

где \(L_1\)~--- относительная яркость более светлого цвета, \(L_2\)~--- относительная яркость более тёмного цвета. Значение контраста находится в диапазоне от \(1:1\) до \(21:1\).

Для обычного текста минимальное рекомендуемое значение контраста составляет \(4.5:1\), для крупного текста~--- \(3:1\).

\subsection*{Вводимые пользователем данные}

Пользователь может вводить следующие данные:

\begin{itemize}
    \item исходный цвет, используемый для построения палитры и проверки контрастности;
    \item формат отображения результата;
    \item параметры генерации оттенков;
    \item цвет текста для ручной проверки контраста;
    \item название палитры.
\end{itemize}

Цвет может задаваться в одном из поддерживаемых форматов: HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH или CMYK. Формат введённого цвета определяется автоматически.

\subsection*{Требования к обработке цвета}

Система должна выполнять следующие операции:

\begin{itemize}
    \item распознавать формат введённого цвета;
    \item проверять корректность значений компонентов цвета;
    \item приводить цвет к внутреннему универсальному представлению;
    \item выполнять конвертацию между поддерживаемыми форматами;
    \item отображать результат конвертации без потери читаемости;
    \item корректно обрабатывать цвета с высокой и низкой яркостью;
    \item корректно работать с несколькими цветами одновременно.
\end{itemize}

Для расчёта контраста цвета приводятся к цветовому пространству sRGB, так как формула WCAG использует относительную яркость, вычисляемую на основе sRGB-компонентов.

Формула относительной яркости для sRGB приведена в определении relative luminance спецификации WCAG:
\url{https://www.w3.org/WAI/WCAG21/Understanding/relative-luminance.html}

Относительная яркость вычисляется по формуле:

\[
L = 0.2126R + 0.7152G + 0.0722B,
\]

где \(R\), \(G\), \(B\)~--- линейные значения красного, зелёного и синего каналов.

Для перевода компонента sRGB в линейное значение используется формула:

\[
C_{\text{linear}} =
\begin{cases}
\frac{C_{\text{srgb}}}{12.92}, & C_{\text{srgb}} \leq 0.04045,\\
\left(\frac{C_{\text{srgb}} + 0.055}{1.055}\right)^{2.4}, & C_{\text{srgb}} > 0.04045.
\end{cases}
\]

\subsubsection*{Особенности конвертации цветов}

Для обеспечения стабильной конвертации приложение должно хранить исходное значение цвета, введённое пользователем, и использовать его как основу для последующих преобразований в другие форматы. При переключении формата отображения приложение должно использовать уже сохранённое значение в нужном формате, если оно есть в цепочке преобразований; если такого значения нет, оно должно быть получено конвертацией из актуального исходного цвета.

Изменение значения после конвертации фиксируется как задание нового цвета. Аналогично, если при преобразовании цвет был ограничен допустимым диапазоном целевого пространства, дальнейшие операции выполняются уже с этим ограниченным значением, поэтому обратное преобразование может не восстановить исходный цвет.

Например, если исходный цвет был задан в OKLCH и затем отображён в sRGB, приложение всё равно хранит исходное OKLCH-значение и может использовать его при дальнейших переключениях формата. Однако если пользователь изменит уже отображённое sRGB-значение, оно будет считаться новым исходным цветом. В таком случае обратное преобразование в OKLCH может не совпасть с первоначальным значением.

\subsection*{Разбиение цвета на оттенки}

Для каждого добавленного цвета приложение должно строить палитру оттенков по яркости. Исходный цвет включается в эту палитру как один из её оттенков, а остальные оттенки формируются относительно него.

Разбиение цвета выполняется в цветовом пространстве OKLCH или LCH, так как эти пространства позволяют удобно изменять воспринимаемую яркость цвета. При генерации оттенков изменяется компонент яркости, а тон и насыщенность по возможности сохраняются. Если исходный цвет находится близко к границе диапазона яркости, часть соседних оттенков может быть визуально близкой к нему.

Пример шкалы оттенков представлен на рисунке~\ref{fig:shade-scale}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[x=0.7cm,y=0.7cm]
        \foreach \i/\name/\shade in {
            0/50/5,
            1/100/10,
            2/200/18,
            3/300/28,
            4/400/38,
            5/500/48,
            6/600/58,
            7/700/68,
            8/800/78,
            9/900/88,
            10/950/94
        } {
            \fill[black!\shade, rounded corners=2pt] (\i,0) rectangle ++(0.9,0.45);
            \node[font=\small] at (\i+0.45,-0.35) {\name};
        }
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример шкалы оттенков}
    \label{fig:shade-scale}
\end{figure}

Светлые значения шкалы соответствуют более ярким оттенкам, тёмные значения~--- более тёмным оттенкам. Исходный цвет может располагаться на разных позициях шкалы в зависимости от собственной яркости.

Для каждого оттенка необходимо отображать:

\begin{itemize}
    \item визуальный образец цвета;
    \item значение цвета в выбранном формате;
    \item рекомендуемый цвет текста;
    \item коэффициент контраста с белым текстом;
    \item коэффициент контраста с чёрным текстом;
    \item статус соответствия требованиям WCAG.
\end{itemize}

\subsection*{Требования к контрасту}

Для каждого цвета или оттенка система должна рассчитывать контраст:

\begin{itemize}
    \item с белым текстом;
    \item с чёрным текстом;
    \item с пользовательским цветом текста, если он задан вручную.
\end{itemize}

Результат проверки контраста должен отображаться в понятном виде и содержать коэффициент контраста, рекомендуемый цвет текста и статус соответствия требованиям WCAG.

Критерии оценки контрастности:

\begin{itemize}
    \item \(K \geq 7\)~--- соответствует уровню AAA для обычного текста;
    \item \(K \geq 4.5\)~--- соответствует уровню AA для обычного текста;
    \item \(K \geq 3\)~--- подходит для крупного текста;
    \item \(K < 3\)~--- недостаточный контраст.
\end{itemize}

\subsection*{Интерфейс приложения}

Интерфейс приложения должен быть выполнен в виде рабочей области с цветовыми палитрами. При большом количестве добавленных цветов или сгенерированных оттенков интерфейс должен использовать прокрутку, чтобы палитры не выходили за границы рабочей области и оставались удобными для просмотра.

Основные области интерфейса:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Панель ввода цвета.}

    Содержит поле ввода цвета, кнопку добавления цвета и настройки генерации оттенков. Формат введённого цвета определяется автоматически.

    \item \textbf{Область цветовых палитр.}

    Содержит все добавленные пользователем цвета. Для каждого цвета отображается исходное значение, набор оттенков и результаты проверки контрастности. Пользователь должен иметь возможность расширять или сужать цветовую палитру, добавляя дополнительные оттенки вручную или удаляя лишние. Добавленные оттенки должны отображаться вместе с автоматически сгенерированными оттенками и участвовать в расчёте контрастности и конвертации форматов.

    \item \textbf{Блок контраста.}

    Отображает результаты проверки контрастности текста относительно исходного цвета, используемого в качестве фонового.

    \item \textbf{Блок конвертации.}

    Позволяет выбрать формат отображения цвета с помощью переключателя или выпадающего списка с готовыми вариантами: HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH, CMYK. После выбора все цвета и оттенки отображаются в выбранном формате.
\end{enumerate}

Поле ввода цвета располагается в верхней части интерфейса по центру. Основную часть экрана занимает область цветовых палитр. Блок конвертации располагается слева от соответствующей цветовой палитры и применяется к цветам и оттенкам этой палитры. Блок контраста располагается сверху от цвета или оттенка, для которого выполняется проверка контрастности.

\subsection*{Технологический стек}

Frontend-часть приложения реализуется с использованием Vue 3.

Backend-часть приложения реализуется на языке Python с использованием FastAPI.

Для работы с цветами используется библиотека ColorAide. Она применяется для парсинга введённых пользователем цветов, конвертации между цветовыми пространствами и генерации оттенков через изменение компонента яркости.

Расчёт контрастности выполняется отдельно по формуле WCAG на основе относительной яркости sRGB.

\subsection*{Требования к данным}

Ограничения на вводимые данные:

\begin{itemize}
    \item длина строки цвета~--- до 64 символов;
    \item длина названия палитры~--- до 80 символов;
    \item поддерживаемые форматы: HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH, CMYK;
    \item некорректные значения должны сопровождаться понятным сообщением об ошибке.
\end{itemize}

\subsection*{Требования к хранению состояния}

Приложение должно хранить:

\begin{itemize}
    \item список добавленных цветов;
    \item выбранный формат отображения;
    \item настройки генерации оттенков;
    \item пользовательский цвет текста для проверки контраста.
\end{itemize}

Состояние приложения хранится во frontend-части. Дополнительно допускается сохранение данных в \texttt{localStorage}, чтобы после перезагрузки страницы добавленные цвета не удалялись.



\section{История запросов}

\begin{minted}{text}
Пользователь:
добавь в техническое задание цветовое пространство CIELAB

и реализуй техническое задание, создай папку src в них создай папки frontend и backend, инициализируй vue-проект черед дефолтнкю команду и перепиши шаблон под нашу нужды (перед этим переключе весмию node js на lts)

в backend зпусти виртуальное окжурение анаконды и подними сервер, сделай REST api, который работает в цветами, во frontend в .env прокинь наш api

Ассистент (промежуточно):
Сначала посмотрю структуру проекта и где именно лежит техническое задание, затем проверю доступные версии Node/менеджеры окружений, чтобы не гадать по инструментам.

Ассистент (промежуточно):
В проекте пока только отчёт; Node сейчас v12.22.12, для современного Vue этого мало. Проверяю, чем здесь управляются версии Node, и параллельно найду пункт ТЗ со списком цветовых форматов.

Ассистент (промежуточно):
В ТЗ CIELAB нужно добавить в несколько одинаковых списков форматов, не только в первый пункт. Для Node менеджер не в PATH как команда, проверю стандартную установку nvm и доступные системные варианты.

Ассистент (промежуточно):
Нашёл nvm в домашней директории. Дальше сделаю три группы изменений: обновлю ТЗ, создам src/frontend через стандартный create-vue, затем подниму src/backend на FastAPI в conda-окружении с ColorAide.

Ассистент (промежуточно):
ТЗ обновил во всех найденных списках поддерживаемых форматов. Теперь переключаю текущую оболочку на Node LTS через nvm и запускаю генератор Vue-проекта в src/frontend.

Ассистент (промежуточно):
Команда не стартовала, потому что рабочей директории src ещё нет. Создаю её из корня и повторяю генерацию.

Ассистент (промежуточно):
create-vue отработал, но из-за стандартного поведения создал frontend в корне. Перемещаю его в требуемый src/frontend, затем установлю зависимости уже на LTS Node.

Ассистент (промежуточно):
Перемещение прошло, установка зависимостей просто была запущена из корня, где нет package.json. Повторяю установку из src/frontend.

Ассистент (промежуточно):
Frontend-зависимости установлены. Теперь посмотрю шаблон Vue и подготовлю backend: conda-окружение, зависимости FastAPI/ColorAide и REST API для парсинга, конвертации, оттенков и контраста.

Ассистент (промежуточно):
Conda-окружение создано, зависимости ставятся через pip внутри него. Пока установка идёт, дальше после неё быстро проверю синтаксис ColorAide и внесу файлы backend/frontend.

Ассистент (промежуточно):
API сделаю с явными форматами HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH, CMYK; в ColorAide для CIELAB используется пространство lab. Для интерфейса добавлю небольшой рабочий экран вместо стартового шаблона Vue и подключу адрес API через .env.

Ассистент (промежуточно):
Файлы приложения добавлены. Сейчас проверю backend через TestClient/прямой импорт и соберу frontend, чтобы поймать ошибки до запуска серверов.

Ассистент (промежуточно):
Backend-компиляция и frontend-сборка прошли. Теперь подниму REST API на 127.0.0.1:8000, проверю его HTTP-запросом, затем запущу Vite для интерфейса.

Ассистент (промежуточно):
Оба сервера подняты: API отвечает на /api/health, Vite отдаёт страницу на 5173. Перед финальным ответом сверю список изменённых файлов и не оставлю незавершённых команд проверки.

Ассистент (промежуточно):
Вижу лишний корневой package-lock.json от ошибочного запуска npm install из корня и Python-кэш после проверки. Удаляю только эти сгенерированные артефакты; node_modules, dist и conda-окружение уже добавлены в .gitignore.

Консоль:
$ node -v
v12.22.12

$ npm -v
6.14.16

$ conda --version
conda 26.1.1

$ source ~/.nvm/nvm.sh && nvm install --lts && nvm use --lts && npm create vue@latest frontend -- --default
Installing latest LTS version.
Downloading and installing node v24.16.0...
Now using node v24.16.0 (npm v11.13.0)
Now using node v24.16.0 (npm v11.13.0)
npm warn exec The following package was not found and will be installed: create-vue@3.22.3

> npx
> "create-vue" frontend --default

-  Vue.js - The Progressive JavaScript Framework

Scaffolding project in /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/frontend...
|
-  Done. Now run:

   cd frontend
   npm install
   npm run dev

$ npm install
added 116 packages, and audited 117 packages in 18s
30 packages are looking for funding
found 0 vulnerabilities

$ conda create -p /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/src/backend/.conda python=3.11 -y
2 channel Terms of Service accepted
Retrieving notices: done
Solving environment: done
Executing transaction: done

$ conda run -p /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/src/backend/.conda python -m pip install fastapi uvicorn coloraide
Successfully installed annotated-doc-0.0.4 annotated-types-0.7.0 anyio-4.13.0 click-8.4.1 coloraide-8.8.1 fastapi-0.136.3 h11-0.16.0 idna-3.17 pydantic-2.13.4 pydantic-core-2.46.4 starlette-1.2.0 typing-extensions-4.15.0 typing-inspection-0.4.2 uvicorn-0.48.0

$ conda run -p /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/src/backend/.conda python -c "from coloraide.everything import ColorAll as Color; c=Color('#7b61ff'); print(c.convert('cmyk').to_string())"
color(--cmyk 0.51765 0.61961 0 0)

$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 393ms

$ curl -s http://127.0.0.1:8000/api/health
{"status":"ok"}

$ curl -s -X POST http://127.0.0.1:8000/api/colors/analyze -H 'Content-Type: application/json' -d
'{"value":"#7b61ff","output_format":"CIELAB","shade_count":5}'
{"input":"#7b61ff","detected_space":"srgb","output_format":"CIELAB",
"hex":"#7b61ff","value":"lab(50.73 41.67 -76.81)","formats":
{"HEX":"#7b61ff","sRGB":"rgb(123 97 255)","CIELAB":"lab(50.73 41.67 -76.81)"
,"LCH":"lch(50.73 87.38 298.5)","OKLCH":"oklch(0.6057 0.224 285.1)","CMYK":
"color(--cmyk 0.5176 0.6196 0 0)"},"contrast":{"black":5.0,"white":4.2,"recommended":"black",
"recommended_hex":"#000000","custom":null,"passes_aa":true},"shades":
[{"index":1,"is_source_position":false,"hex":"#02000d","value":
"lab(0.3257 1.844 -4.877)","formats":{"HEX":"#02000d","sRGB":"rgb(1.727 0 13)","CIELAB":
"lab(0.3257 1.844 -4.877)","LCH":"lch(0.3257 5.214 290.7)",
"OKLCH":"oklch(0.08 0.0467 285.1)","CMYK":"color(--cmyk 0.8671 1 0 0.949)"},"contrast":
{"black":1.01,"white":20.83,
"recommended":"white","recommended_hex":"#ffffff","custom":null,
"passes_aa":true}},
{"index":2,"is_source_position":false,"hex":"#2d007c","value":
"lab(14.45 42.33 -59.4)","formats":{"HEX":"#2d007c","sRGB":"rgb(45.04 0 124.1)","CIELAB":
"lab(14.45 42.33 -59.4)","LCH":"lch(14.45 72.94 305.5)","OKLCH":
"oklch(0.295 0.1723 285.1)","CMYK":"color(--cmyk 0.637 1 0 0.5134)"},"contrast":
{"black":1.4,"white":14.97,
"recommended":"white","recommended_hex":"#ffffff","custom":null,
"passes_aa":true}},
{"index":3,"is_source_position":false,"hex":"#6240dd","value":
"lab(39.23 45.9 -76.76)","formats":{"HEX":"#6240dd","sRGB":"rgb(97.8 64.14 221.3)",
"CIELAB":"lab(39.23 45.9 -76.76)","LCH":"lch(39.23 89.44 300.9)","OKLCH":
"oklch(0.51 0.224 285.1)","CMYK":"color(--cmyk 0.5581 0.7102 0 0.1321)"},
"contrast":{"black":3.3,"white":6.36,
"recommended":"white","recommended_hex":"#ffffff","custom":null,
"passes_aa":true}},
{"index":4,"is_source_position":false,"hex":"#9e97ff","value":
"lab(66.3 21.24 -51.73)","formats":{"HEX":"#9e97ff","sRGB":"rgb(157.6 150.7 255)",
"CIELAB":"lab(66.3 21.24 -51.73)","LCH":"lch(66.3 55.92 292.3)","OKLCH":
"oklch(0.725 0.1489 285.1)","CMYK":"color(--cmyk 0.3819 0.409 0 0)"},"contrast":
{"black":8.3,"white":2.53,"recommended":"black","recommended_hex":"#000000",
"custom":null,"passes_aa":true}},{"index":5,"is_source_position":false,"hex":
"#e9e9ff","value":"lab(92.78 2.952 -10.77)","formats":{"HEX":"#e9e9ff","sRGB":
"rgb(232.5 232.9 255)","CIELAB":"lab(92.78 2.952 -10.77)","LCH":"lch(92.78 11.17 285.3)",
"OKLCH":"oklch(0.94 0.0298 285.1)","CMYK":"color(--cmyk 0.0882 0.0867 0 0)"},
"contrast":{"black":17.53,"white":1.2,
"recommended":"black","recommended_hex":"#000000","custom":null,
"passes_aa":true}}]}

$ npm run dev -- --host 127.0.0.1 --port 5173
VITE v8.0.14 ready in 160 ms
Local: http://127.0.0.1:5173/

Ассистент:
Готово.

Добавил CIELAB в ТЗ в списки поддерживаемых форматов.

Создал реализацию:
- src/frontend — Vue-проект, создан через npm create vue@latest, шаблон переписан под палитры, конвертацию, оттенки и контраст.
- src/frontend/.env — VITE_API_URL=http://127.0.0.1:8000/api.
- src/backend — FastAPI REST API на ColorAide, поддерживает HEX, sRGB, CIELAB, LCH, OKLCH, CMYK.
- src/backend/.conda — conda-окружение создано и используется для backend.
- .nvmrc — выставлен lts/*; текущий Node переключён на LTS v24.16.0.

Проверил:
- npm run build во frontend проходит.
- Backend компилируется.
- GET /api/health отвечает {"status":"ok"}.
- POST /api/colors/analyze возвращает CIELAB, оттенки и контраст.

Серверы сейчас подняты:
- Frontend: http://127.0.0.1:5173/
- Backend API: http://127.0.0.1:8000/api

В git status ещё видны уже существующие изменения .DS_Store и report/main.pdf; я их не трогал.

Пользователь:
в карточке должна быть возможность перевести цвет в другой формат

поправь также в контраст у отображения коктрастности

цвета должны схораняться в localstorage и при перезвгрузке страницы не удаляться

заголовок перенеси выше, добавь всем заголовкам свойство text-wrap: balance;

Ассистент (промежуточно):
Сделаю это на уровне Vue-компонента: добавлю формат-переключатель внутри каждой карточки, сохранение палитр в localStorage, более контрастные значения метрик и перестрою верхнюю панель так, чтобы заголовок стоял выше формы.

Ассистент (промежуточно):
Буду хранить полный список палитр как состояние интерфейса: после перезагрузки карточки восстановятся сразу, а при смене формата внутри карточки она пересчитается через API и снова сохранится.

Ассистент (промежуточно):
Добавил переключатель формата в заголовок каждой карточки и сделал так, чтобы он пересчитывал значения именно этой карточки через backend. Сейчас соберу frontend, чтобы проверить, что изменения не сломали Vue/Vite.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 121ms

$ curl -s -I http://127.0.0.1:5173/
HTTP/1.1 200 OK

Ассистент:
Готово.

В App.vue добавил:
- переключатель формата внутри каждой карточки;
- пересчёт конкретной карточки через REST API при смене формата;
- сохранение палитр в localStorage, чтобы после перезагрузки страницы они не удалялись.

В main.css поправил:
- заголовок теперь выше формы, а форма идёт отдельной строкой под ним;
- всем заголовкам добавлено text-wrap: balance;
- значения контрастности сделаны тёмными и читаемыми;
- добавлены стили для переключателя формата в карточке.

Проверка: npm run build проходит, локальный frontend отвечает HTTP/1.1 200 OK на http://127.0.0.1:5173/.

Пользователь:
добавь возсожность менять цыет в карточке, заголовок должен быть одновременно input и при наведении или фокусе показывать, что он input

и переключатель сделай лцчше в виде стилозованного select (https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn_web_development/Extensions/Forms/Customizable_select)

Ассистент (промежуточно):
Сделаю редактируемое значение прямо в заголовке карточки: по умолчанию оно будет выглядеть как текст, а на hover/focus проявлять поле ввода. Переключатели формата заменю на стилизованные select, чтобы карточки занимали меньше места и не расползались.

Ассистент (промежуточно):
Сейчас заменю оба форматных переключателя на один и тот же компонент select в стиле формы. Для редактирования цвета добавлю отдельное поле в заголовке карточки, которое сохраняет введённое значение и пересчитывает карточку по Enter или потере фокуса.

Ассистент (промежуточно):
CSS обновил под select и редактируемый заголовок. Проверяю сборку, затем быстро посмотрю, нет ли оставшихся старых классов переключателя в шаблоне/стилях.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 131ms

Ассистент:
Сделал.

В App.vue:
- значение цвета в заголовке карточки теперь редактируемое input;
- по Enter или потере фокуса карточка пересчитывается через API;
- при ошибке ввода значение откатывается к последнему корректному;
- формат в верхней панели и в карточке заменён на стилизованный select.

В main.css:
- добавлены стили для select;
- заголовочный input выглядит как текст, но на hover/focus показывает рамку и фон;
- убраны старые стили сегментированного переключателя.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
в input добавь ещё color-picker (встроеннный в браузер, конечно)

выровняй конпки в карточке

Ассистент (промежуточно):
Добавлю рядом с текстовым вводом нативный input type=color для основного поля и для редактирования карточки. Заодно поправлю сетку действий карточки, чтобы select и кнопка удаления были одной высоты и ровно стояли по нижней линии.

Ассистент (промежуточно):
Добавлю picker как отдельную квадратную кнопку внутри группы ввода, не заменяя текстовое поле: для сложных форматов остаётся ручной ввод, а picker будет записывать HEX. В карточке picker будет сразу пересчитывать карточку после выбора цвета.

Ассистент (промежуточно):
Есть один CSS-перехват: общий стиль заголовочного input сейчас затрагивает и color-picker. Сужаю селекторы, чтобы текстовое поле и picker не наследовали стили друг друга.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 146ms

Ассистент:
Готово.

В App.vue добавил нативный input type="color":
- в верхнее поле ввода цвета;
- в редактируемый заголовок каждой карточки.

Для карточки выбор через color-picker сразу записывает HEX и пересчитывает карточку через API.

В main.css поправил:
- стили нативного color-picker;
- выравнивание блока действий карточки: select и кнопка удаления теперь стоят по нижней линии и одной высоты;
- стили заголовочного input больше не ломают color-picker.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
убери ограничение на оттенки

picker тоже выровняй, добавь ему иконку

здесь нужны два picker-a
им тоже нуэна иконка

Ассистент (промежуточно):
Сниму ограничение на поле оттенков и на backend-валидацию, иначе API всё равно будет отклонять большие значения. Потом заменю голые color input на обёртки с иконкой и добавлю второй picker для цвета текста.

Ассистент (промежуточно):
Уберу только верхний предел на количество оттенков: минимум оставлю 1, иначе при 0 невозможно построить шкалу. Для одного оттенка backend будет возвращать исходный цвет без деления на шаг.

Ассистент (промежуточно):
Picker теперь будет визуально выглядеть как цветная кнопка с иконкой, а сам нативный input type=color останется кликабельным внутри неё. Проверю сборку и перезапущу backend, потому что там тоже изменилось ограничение оттенков.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 145ms

$ conda run -p /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/src/backend/.conda python -m compileall app.py
Compiling 'app.py'...

$ curl -s -X POST http://127.0.0.1:8000/api/colors/analyze -H 'Content-Type: application/json' -d '{"value":"#827aa8","output_format":"HEX","shade_count":20}' | python3 -m json.tool | rg '"index"' | tail -n 1
            "index": 20,

Ассистент:
Готово.

Изменил:
- снял верхнее ограничение на оттенки во frontend и backend; 20 теперь проходит;
- backend теперь корректно обрабатывает даже 1 оттенок;
- добавил второй color-picker для цвета текста;
- все pickers теперь выглядят как цветные кнопки с иконкой палитры;
- picker в карточке выровнен с полем формата и кнопкой удаления.

Проверил:
- npm run build проходит;
- backend компилируется;
- запрос с shade_count: 20 возвращает оттенок с "index": 20.

Backend перезапущен, чтобы новое ограничение применилось на http://127.0.0.1:8000/api.

Пользователь:
если мы задали красный цвет теста, то во всех карточках тоже должен быть красный и контраст должен считаться относительно красного и нет смысла писать в таком случае отдельную строку с контрастом

Ассистент (промежуточно):
Сделаю пользовательский цвет текста частью расчёта палитры: backend будет считать контраст оттенков относительно этого цвета, а frontend будет красить текст оттенков этим цветом. В блоке метрик при заданном цвете текста оставлю только релевантные данные вместо белый/чёрный/рекомендация.

Ассистент (промежуточно):
Сделаю так, чтобы карточка хранила, с каким цветом текста она рассчитана. Тогда после выбора красного все существующие карточки пересчитаются, а оттенки будут отображаться красным и показывать контраст именно с ним.

Ассистент (промежуточно):
Добавил пересчёт по blur/Enter для ручного ввода цвета текста и по change для picker. Теперь проверяю сборку и backend-ответ на пользовательский красный текст.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 137ms

$ conda run -p /Users/ilyasemenov/poly/4sem/digital-analytics/src/backend/.conda python -m compileall app.py
Compiling 'app.py'...

$ curl -s -X POST http://127.0.0.1:8000/api/colors/analyze -H 'Content-Type: application/json' -d '{"value":"#6c5eb0","output_format":"HEX","shade_count":3,"text_color":"#ff0000"}' | python3 -m json.tool | rg '"text_color"|"custom"|"text_hex"'
        "custom": 1.36,
        "text_hex": "#ff0000",
    "text_color": "#ff0000",
                "custom": 5.21,
                "text_hex": "#ff0000",
                "custom": 1.5,
                "text_hex": "#ff0000",
                "custom": 3.34,
                "text_hex": "#ff0000",

Ассистент:
Готово.

Изменил логику так, что заданный цвет текста теперь применяется ко всем карточкам:
- при выборе красного через picker существующие карточки сразу пересчитываются;
- оттенки в карточках отображаются этим же красным цветом;
- контраст оттенков считается относительно красного, а не относительно рекомендованного белого/чёрного;
- если пользовательский цвет текста задан, блок контраста больше не показывает белый/чёрный/рекомендацию, а показывает только цвет текста и его контраст.

Backend тоже обновлён: теперь в ответе есть text_color, contrast.text_hex и contrast.custom для основного цвета и каждого оттенка.

Проверил:
- npm run build проходит;
- backend компилируется;
- API с text_color: "#ff0000" возвращает text_hex: "#ff0000" и custom contrast для оттенков.

Пользователь:
но, если цвет текста не задан, как раз есть смысл в делении на контраст белого и чёрного и рекомендации по цвету текста

Ассистент (промежуточно):
Да, это поведение нужно сохранить: без заданного цвета текста показываем белый/чёрный и рекомендацию, с заданным цветом показываем только пользовательский контраст. Я сделаю условие устойчивее, чтобы старые карточки из localStorage тоже попадали в правильный режим.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 133ms

Ассистент:
Да, именно так и должно работать.

Я поправил условие в App.vue: теперь если цвет текста не задан, карточка показывает контраст с белым, контраст с чёрным и рекомендацию. Если цвет текста задан, показывается только контраст с этим пользовательским цветом.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
и попробуй сделать стилизованный select

https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn_web_development/Extensions/Forms/Customizable_select

Ассистент (промежуточно):
MDN описывает экспериментальный base-select с ограниченной поддержкой, поэтому сделаю прогрессивно: оставлю настоящий <select> для семантики, добавлю button + selectedcontent для поддерживающих браузеров и стили ::picker(select), ::picker-icon, option::checkmark. Для остальных браузеров останется текущий стилизованный select.

Ассистент (промежуточно):
Добавил разметку и CSS для customizable select по MDN с fallback на обычный стилизованный select. Сейчас проверю, пропустит ли это Vue/Vite, потому что selectedcontent пока новый HTML-элемент.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 143ms

Ассистент:
Сделал стилизованный select по подходу MDN customizable select.

Что изменил:
- В App.vue добавил внутрь <select> структуру:
  <button>
    <selectedcontent></selectedcontent>
  </button>
- В main.css добавил стили через:
  - appearance: base-select;
  - ::picker(select);
  - ::picker-icon;
  - option::checkmark;
  - option:checked.

Сделал это через @supports (appearance: base-select), потому что MDN прямо отмечает ограниченную поддержку этой технологии. В браузерах без поддержки останется текущий стилизованный select с обычным выпадающим списком.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
хорошо, только select под дизайт нашего интерфейса и поправь расположение стрелочки

Ассистент (промежуточно):
Подгоню раскрытый список под спокойную палитру интерфейса и поправлю стрелку: сейчас она нарисована слишком высоко/крупно из-за псевдоэлемента. Ajust сделаю и для fallback, и для base-select.

Ассистент (промежуточно):
Стрелку сдвинул и сделал более аккуратной; меню перевёл на белый фон, зелёный выбранный пункт и радиус как у остальных элементов. Проверяю сборку.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 136ms

Ассистент:
Готово.

В main.css поправил стилизованный select:
- выпадающее меню теперь в стиле интерфейса: белый фон, зелёный выбранный пункт, мягкая тень, радиус 8px;
- убрал тёмно-розовую палитру;
- поправил стрелку в закрытом состоянии: она теперь ниже, ровнее и не прижимается к верхнему краю;
- для base-select тоже поправил ::picker-icon.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
добавь возможность инменения числа оттенков в карточке цвета

Ассистент (промежуточно):
Добавлю отдельное поле количества оттенков в действия карточки. Оно будет пересчитывать только эту карточку по Enter или потере фокуса и сохранится вместе с карточкой в localStorage.

Ассистент (промежуточно):
В текущем запросе к API используется глобальное shadeCount, поэтому карточки не могут иметь разные значения. Сейчас вынесу количество оттенков в параметр запроса и добавлю shadeCount в каждую карточку.

Ассистент (промежуточно):
Поле добавлено в действия карточки. Проверю сборку; если сетка на мобильных начнёт ломаться, поправлю адаптивные правила для нового поля.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 179ms

Ассистент:
Готово.

В карточку добавил поле Оттенки рядом с форматом карточки и кнопкой удаления. Теперь:
- каждая карточка хранит своё количество оттенков;
- изменение числа оттенков пересчитывает только эту карточку;
- значение сохраняется в localStorage;
- работает по Enter и по потере фокуса.

Изменения в App.vue и main.css.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
задай иконке просто абсолютное позициорнирование, а селекту по центру

и спозиционируй по центру селекта

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 136ms

Ассистент:
Готово.

В main.css:
- стрелка select теперь позиционируется абсолютно;
- значение внутри select выровнено по центру по вертикали;
- для base-select стрелка тоже вынесена в absolute через ::picker-icon;
- fallback-стрелка тоже центрируется через translate.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
передвинь по центру

Ассистент (промежуточно):
Стрелка всё ещё визуально выше центра из-за геометрии V-образного знака после поворота. Сдвину её ниже и сделаю центрирование через top: 50% для обоих вариантов, чтобы не зависеть от высоты label.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 123ms

Ассистент:
Сдвинул стрелку select ниже и привязал её к вертикальному центру самого поля через top: 50%.

Изменено в main.css:
- fallback select-field::after;
- base-select ::picker-icon.

Проверка: npm run build проходит.

Пользователь:
только селекту задай position: relative;

Ассистент (промежуточно):
Добавлю position: relative самому select, чтобы абсолютная стрелка в base-select позиционировалась относительно поля, а не внешней обёртки.

Консоль:
$ npm run build
vite v8.0.14 building client environment for production...
OK 1735 modules transformed.
OK built in 139ms

Ассистент:
Добавил position: relative самому select в main.css.

Проверка: npm run build проходит.
\end{minted}

\section*{Сведения об инструментах}
\addcontentsline{toc}{section}{Сведения об инструментах}

При подготовке и реализации проекта использовалась модель ChatGPT 5.5 Codex.

Репозиторий проекта: \url{https://github.com/si1og/digital-analytics}.
